\chapter{Code Matlab}

\section{Calcul\_points\_3d.m}

\begin{minted}{matlab}
%Calcul_points_3d.m
% ******************************************************************************
% Ce script permet de calculer les points 3D a partir des matrices
% de prise de vue et de couples de ponts 2D
% ******************************************************************************
  % ------------------------------------------------------------------
  % initialisation
  % ------------------------------------------------------------------
    points_3d=zeros(n_points,3);
    a=zeros(4,3);
    b=zeros(4,1);

  % ------------------------------------------------------------------
  % calcul des coordonnees 3d des points
  % ------------------------------------------------------------------
  
  % camera_gauche : c_1
  % camera_droite : c_2
  
    for i=1:n_points
        b = [points_2d(i,1)*c_1(3,4) - c_1(1,4) ;
             points_2d(i,2)*c_1(3,4) - c_1(2,4) ;
             points_2d(i,3)*c_2(3,4) - c_2(1,4) ;
             points_2d(i,4)*c_2(3,4) - c_2(2,4) ;
            ];
        A = [c_1(1,1)-points_2d(i,1)*c_1(3,1) ...
     c_1(1,2)-points_2d(i,1)*c_1(3,2) c_1(1,3)-points_2d(i,1)*c_1(3,3) ;
             c_1(2,1)-points_2d(i,2)*c_1(3,1) ... 
     c_1(2,2)-points_2d(i,2)*c_1(3,2) c_1(2,3)-points_2d(i,2)*c_1(3,3) ;
             c_2(1,1)-points_2d(i,3)*c_2(3,1) ... 
     c_2(1,2)-points_2d(i,3)*c_2(3,2) c_2(1,3)-points_2d(i,3)*c_2(3,3) ;
             c_2(2,1)-points_2d(i,4)*c_2(3,1) ... 
     c_2(2,2)-points_2d(i,4)*c_2(3,2) c_2(2,3)-points_2d(i,4)*c_2(3,3) 
            ];
        points_3d(i,:) = A\b;
    end
\end{minted}



\section{CalcBaseline.m}

\begin{minted}{matlab}
% CalcBaseline.m
% ******************************************************************************
% Cette fonction calcule la distance intra-oculaire
% ******************************************************************************
function Baseline=CalcBaseline(c_1,c_2)

% En utilisant les formules en 2.3

c_tilde_d = c_1(1:3,1:3);
c_tilde_g = c_2(1:3,1:3);

c_tilde_4_g = c_1(1:3,4);
c_tilde_4_d = c_2(1:3,4);

% Position des centres optiques
Ld = - c_tilde_d^(-1) * c_tilde_4_d;
Lg = - c_tilde_g^(-1) * c_tilde_4_g;

Baseline = norm(Ld-Lg);

return;
\end{minted}



\section{calc\_epipole.m}

\begin{minted}{matlab}
%calc_epipole.m
% ******************************************************************************
% Cette fonction calcule les segments epipolaires
% ******************************************************************************
function [e2,w2]=calc_epipole(m_1,c_1,c_2)
e2=[0,0,0];
w2=[0,0,0];

e1=[0,0,0];
w1=[0,0,0];

c_tilde_g = c_1(1:3,1:3);
c_tilde_d = c_2(1:3,1:3);

c_tilde_4_g = c_1(1:3,4);
c_tilde_4_d = c_2(1:3,4);


Lg = - c_tilde_g^(-1) * c_tilde_4_g;
Ld = - c_tilde_d^(-1) * c_tilde_4_d;

e2 = c_2*[Lg ; 1];
w2 = c_2*[c_tilde_g^(-1)*[m_1';1] ; 0];


%affichage d'une ligne
line([w2(1);e2(1)],[w2(2);e2(2)],'Color','r','LineWidth',1)


return;

\end{minted}



\section{Homography.m}

\begin{minted}{matlab}
%Homography.m
%Homographie pour la rectification de DataMatrix
close all %ferme les fenetres en cours
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%dimension de l'image de sortie 
larg=13 %largeur du datamatrix (= a la hauteur car carre)
res=1 %nombre de points par carre du datamatrix en x et en y
%creation de l'image resultat
imout=zeros(larg*res,larg*res); 

nomimin='test1.bmp'; %nom du fichier image contenant le datamatrix
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%lecture de l'image d'entree
imin=imread(nomimin);
iminvisu=imin; %pour afficher dessus
[hautin,largin]=size(imin);
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%definition des coordonnees dans l'image d'origine (coordonnees matlab commencent en 1,1)
figure
imshow(imin); %affichage de l'image
title('Clickez sur les 4 coins du datamatrix dans l''ordre');

Clicks=ginput(4); %recupere les 4 coordonnees cliquees a la souris

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%commenter la ligne precedente pour ne pas avoir a cliquer sur les coins a
%chaque fois
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


close all %ferme les fenetres en cours
winty=5; %taille de la fenetre de recherche pour les coins
wintx=5;
[Xc,good,bad,type] = cornerfinder([Clicks(:,1)';Clicks(:,2)'],imin,winty,wintx); 
Xc=Xc';
%recupere les coordonnees individuellement
x11=Xc(1,1);
y11=Xc(1,2);
x12=Xc(2,1);
y12=Xc(2,2);
x13=Xc(3,1);
y13=Xc(3,2);
x14=Xc(4,1);
y14=Xc(4,2);
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%definition des coordonnees  dans l'image finale(coordonnees matlab
%commencent en 1,1)
x21=0.5;
y21=0.5;
x22=larg*res+0.5;
y22=0.5;
x23=larg*res+0.5;
y23=larg*res+0.5;
x24=0.5;
y24=larg*res+0.5;

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
H=eye(3); %par defaut, copie des pixels sources vers l'image de destination
%Calculer la matrice H a partir des correspondances x11 a y14 et x21 a y25
% estimee lineaire par DLT

A = [x21 y21  1   0   0   0 -x21*x11 -y21*x11 -x11 ;
     0    0   0  x21 y21  1 -x21*y11 -y21*y11 -y11 ;
     x22 y22  1   0   0   0 -x22*x12 -y22*x12 -x12 ;
     0    0   0  x22 y22  1 -x21*y12 -y22*y12 -y12 ;
     x23 y23  1   0   0   0 -x23*x13 -y23*x13 -x13 ;
     0    0   0  x23 y23  1 -x23*y13 -y23*y13 -y13 ;
     x24 y24  1   0   0   0 -x24*x14 -y24*x14 -x14 ;
     0    0   0  x24 y24  1 -x24*y14 -y24*y14 -y14 ];
 
 [U, S, V] = svd(A);
 
 
 HH = V(:,size(V,2));
 

 
 H = reshape(HH, 3, 3)';
      


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%verification , les points doivent correspondre, donc la diffference entre un point
%et son homologue apres application de l'homographie doit etre =0
%1e point
p2=H*[x21;y21;1];
[p2(1)/p2(3);p2(2)/p2(3)]-[x11;y11]
%2e point
p2=H*[x22;y22;1];
[p2(1)/p2(3);p2(2)/p2(3)]-[x12;y12]
%3e point
p2=H*[x23;y23;1];
[p2(1)/p2(3);p2(2)/p2(3)]-[x13;y13]
%4e point
p2=H*[x24;y24;1];
[p2(1)/p2(3);p2(2)/p2(3)]-[x14;y14]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%genere l'image du datamatrix rectifie
imout=CalculeImageHomographie(H,imout,larg*res,larg*res,imin,hautin,largin);
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%affichage
figure
subplot(2,2,2);
hold on
axis equal
axis ij
image(imout);
title('DataMatrix extrait');
colormap('Gray')
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
subplot(2,2,1);
hold on
axis equal
axis ij
imshow(iminvisu);
hold on %surimpression par dessus l'image
plot(Clicks(:,1),Clicks(:,2),'r+'); %affichage des points clickes en rouge
plot([x11,x12,x13,x14],[y11,y12,y13,y14],'g+');%affichage des points apres raffinage en vert
title('Image d''origine');
colormap('Gray')
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%modification du data matrix
%ecrire ce qu'on veut dans l'image avec imout(y,x)=val;
% A COMPLETER: modifier le datamatrix

%imout = zeros(size(imout));
sx = size(imout, 2);
sy = size(imout, 1);
smx = round(sx/2);
smy = round(sy/2);
size(imout)
for i = 4:-1:0
    [smx-i:smx+i, smy-i:smy+i]
    imout(smx-i:smx+i, smy-i:smy+i) = 255*(4-i)/4*ones(2*i+1, 2*i+1);
end



%on recopie l'image d'origine
imoutvisu=iminvisu;

%Calcul de l'homographie inverse
H2=eye(3); %par defaut, copie des pixels sources vers l'image de destination

A = [x11 y11  1   0   0   0 -x11*x21 -y11*x21 -x21 ;
     0    0   0  x11 y11  1 -x11*y21 -y11*y21 -y21 ;
     x12 y12  1   0   0   0 -x12*x22 -y12*x22 -x22 ;
     0    0   0  x12 y12  1 -x11*y22 -y12*y22 -y22 ;
     x13 y13  1   0   0   0 -x13*x23 -y13*x23 -x23 ;
     0    0   0  x13 y13  1 -x13*y23 -y13*y23 -y23 ;
     x14 y14  1   0   0   0 -x14*x24 -y14*x24 -x24 ;
     0    0   0  x14 y14  1 -x14*y24 -y14*y24 -y24 ];
 
 [U, S, V] = svd(A);
 
 
 HH = V(:,size(V,2));
 

 
 H2 = reshape(HH, 3, 3)';


%recalcule l'image de la camera a partir du datamatrix
imoutvisu=CalculeImageHomographie(H2,iminvisu,hautin,largin,imout,larg*res,larg*res);

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%affichage
%figure
subplot(2,2,4);
hold on
axis equal
axis ij
image(imout);
title('DataMatrix modifie');
colormap('Gray')
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
subplot(2,2,3);
hold on
axis equal
axis ij
imshow(imoutvisu);
title('Image augmentee');
hold on %surimpression par dessus l'image
plot(Clicks(:,1),Clicks(:,2),'r+'); %affichage des points clickes en rouge
plot([x11,x12,x13,x14],[y11,y12,y13,y14],'g+');%affichage des points apres raffinage en vert
colormap('Gray')
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\end{minted}



\section{GenereVueIntermediaire.m}

\begin{minted}{matlab}
% GenereVueIntermediaire.m

close all

for temps=0:0.1:1
    temps

    %calcule les matrices cameras 1 et 2
    c_1=calc_c(Tc_1,omc_1,fc,cc);
    c_2=calc_c(Tc_2,omc_2,fc,cc);

    C3_1=c_1(:,1:3); % recupere les 3 premieres colones, sous matrice 3*3 a gauche de c_1
    c4_1=c_1(:,4); % 4e colone de c_1

    C3_2=c_2(:,1:3); % recupere les 3 premieres colones, sous matrice 3*3 a gauche de c_2
    c4_2=c_2(:,4); % 4e colone de c_2

    %positions des centres optiques
    L1=inv(C3_1)*c4_1;
    L2=inv(C3_2)*c4_2;

    %position du centre optique de la camera 3
    L3=L1+temps*(L2-L1);

    %pour les rotations, c'est legerement plus complexe
    %convertit les rotations en matrices
    R1=rodrigues(omc_1);
    R2=rodrigues(omc_2);

    %calcule la matrice correspondant e la rotation entre les 2 vues
    Rd=R1'*R2;
    %calcule le vecteur correspondant e la rotation complete
    omd=rodrigues(Rd);

    %calcule le vecteur correspondant e la rotation intermediaire relative
    %e R1
    omd2=temps*omd;
    %calcule la matrice correspondante relative e R1
    Rd2=rodrigues(omd2);

    %calcule la matrice rotation intermediaire par rapport au repere de
    %travail
    R3=R1*Rd2;
    %calcule le vecteur correspondant e la rotation intermediaire par 
    %rapport au repere de travail
    omc_3=rodrigues(R3);
    
    %calcule la translation exprimee dans le repere camera
    Tc_3=R3*L3;

    %calcule la matrice camera 3
    c_3=calc_c(Tc_3,omc_3,fc,cc);
    
    %changement des parametres intrinseques
    %par exemple pour augmenter la focale
    %c_3=calc_c(Tc_3,omc_3,fc*1.5,cc);
    %par exemple pour deplacer le point principal
    %c_3=calc_c(Tc_3,omc_3,fc,cc+[300;-100]);


    %lit les 2 images

    image1=imread('imaobj1_rect.jpg');
    image2=imread('imaobj2_rect.jpg');


    %calcule des images en niveau de gris
    image1=0.33*image1(:,:,1)+0.33*image1(:,:,2)+0.33*image1(:,:,3);
    image2=0.33*image2(:,:,1)+0.33*image2(:,:,2)+0.33*image2(:,:,3);

    

    %pour avoir un fond avec les images 1 et 2 mixees

    imagesynthese=(1-temps)*image1+temps*image2;

    
    %pour avoir un fond noir
    %imagesynthese=0*image1;


    [nl,nc,nn]=size(image1);
    imout=zeros(nl,nc);


    %nombre de faces de l'objet
    nbfaces=size(faces,1);
%commencer avec la premiere face de l'objet, puis commenter la ligne
%suivante pour traiter toutes les faces
   %nbfaces=6

   % FIXME
   
    for n=1:nbfaces-1


        if faces(n,1)==0
            break;
        end

        TailleTexture=256;
        imtexture=zeros(TailleTexture,TailleTexture);

      H=eye(3); %par defaut, copie des pixels sources vers l'image de destination

     % A COMPLETER: 
     
     display('calc')
     
     %Calculer les projections des points de cette face dans l'image 1
     %et l'homographie H avec l'image de texture de dimension
     %TailleTexture*TailleTexture
     face = faces(n,:);   
     v1 = points_3d(face(1),:);
     v2 = points_3d(face(2),:);
     v3 = points_3d(face(3),:);
     v4 = points_3d(face(4),:);
     
     p1 = c_3*[v1' ; 1];
     p2 = c_3*[v2' ; 1];
     p3 = c_3*[v3' ; 1];
     p4 = c_3*[v4' ; 1];
     
     p1 = p1/p1(3);
     p2 = p2/p2(3);
     p3 = p3/p3(3);
     p4 = p4/p4(3);
     
     x11 = p1(1,1);
     y11 = p1(2,1);
     x12 = p2(1,1);
     y12 = p2(2,1);
     x13 = p3(1,1);
     y13 = p3(2,1);
     x14 = p4(1,1);
     y14 = p4(2,1);
     
     display('une face')


     x11 = points_2d(face(1), 1);
     y11 = points_2d(face(1), 2);
     x12 = points_2d(face(2), 1);
     y12 = points_2d(face(2), 2);
     x13 = points_2d(face(3), 1);
     y13 = points_2d(face(3), 2);
     x14 = points_2d(face(4), 1);
     y14 = points_2d(face(4), 2);

    x21=0;
    y21=0;
    x22=TailleTexture;
    y22=0;
    x23=TailleTexture;
    y23=TailleTexture;
    x24=0;
    y24=TailleTexture;


     
     A = [x21 y21  1   0   0   0 -x21*x11 -y21*x11 -x11 ;
     0    0   0  x21 y21  1 -x21*y11 -y21*y11 -y11 ;
     x22 y22  1   0   0   0 -x22*x12 -y22*x12 -x12 ;
     0    0   0  x22 y22  1 -x21*y12 -y22*y12 -y12 ;
     x23 y23  1   0   0   0 -x23*x13 -y23*x13 -x13 ;
     0    0   0  x23 y23  1 -x23*y13 -y23*y13 -y13 ;
     x24 y24  1   0   0   0 -x24*x14 -y24*x14 -x14 ;
     0    0   0  x24 y24  1 -x24*y14 -y24*y14 -y14 ];



     [U, S, V] = svd(A);


     HH = V(:,size(V,2));



     H = reshape(HH, 3, 3)';

    
 
     
     
     
    %calcule l'image de texture en fonction de l'homographie fournie
    [imtexture]=CalculeImageHomographie(H,imtexture,TailleTexture,TailleTexture,image1,nl,nc);

        
    %Affichage de l'image de texture
    figure(1)
    clf
    hold on
    title('Image de texture calculee')
    imagesc(imtexture)
    colormap('Gray')
        
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  
        
    H2=eye(3); %par defaut, copie des pixels sources vers l'image de destination

     % A COMPLETER: 
        
     %Calculer les projections des points de cette face dans l'image
     %intermediaire et l'homographie H2 avec l'image de texture de dimension
     %TailleTexture*TailleTexture 
     
    x21=0;
    y21=0;
    x22=TailleTexture;
    y22=0;
    x23=TailleTexture;
    y23=TailleTexture;
    x24=0;
    y24=TailleTexture;
    
     x11 = p1(1,1);
     y11 = p1(2,1);
     x12 = p2(1,1);
     y12 = p2(2,1);
     x13 = p3(1,1);
     y13 = p3(2,1);
     x14 = p4(1,1);
     y14 = p4(2,1);
     
     A = [x11 y11  1   0   0   0 -x11*x21 -y11*x21 -x21 ;
     0    0   0  x11 y11  1 -x11*y21 -y11*y21 -y21 ;
     x12 y12  1   0   0   0 -x12*x22 -y12*x22 -x22 ;
     0    0   0  x12 y12  1 -x11*y22 -y12*y22 -y22 ;
     x13 y13  1   0   0   0 -x13*x23 -y13*x23 -x23 ;
     0    0   0  x13 y13  1 -x13*y23 -y13*y23 -y23 ;
     x14 y14  1   0   0   0 -x14*x24 -y14*x24 -x24 ;
     0    0   0  x14 y14  1 -x14*y24 -y14*y24 -y24 ];
 
    [U, S, V] = svd(A);
    HH = V(:,size(V,2));
    H = reshape(HH, 3, 3)';
     
     
     
     
    [imagesynthese]=CalculeImageHomographie(H,imagesynthese,nl,nc,imtexture,TailleTexture,TailleTexture);


    end

    figure(2)
    hold on
    axis ij
    title('image generee');
    imagesc(imagesynthese);
    colormap('Gray')
  
    %calcule les projections des points et affiche des croix sur l'image
    %synthetisee
    plot([0;800],[0;600],'g+');
    nbpts=size(points_3d,1);
    for n=1:nbpts
        %plot3(points_3d(n,1), points_3d(n,2),points_3d(n,3),'g+');
        M=[points_3d(n,1), points_3d(n,2),points_3d(n,3),1]';
        m=c_3*M;
        m=m/m(3);
        plot(m(1),m(2),'g+');
    end

    %sauvegarde l'image avec un nom correspondant au temps
    nomfichier=sprintf('video_t%f.jpg',temps)
    imwrite(imagesynthese,nomfichier,'jpg');

end
\end{minted}
